三年之後又三年

東西南北：三年之後又三年（安裕） - 安裕

身穿禮服的安倍晉三，滿臉笑容與新閣僚從樓梯走下來，站在預先安排的位置拍照。日本每個新內閣組成，按傳統都要拍一張這樣的照片，對安倍來說，拍這些照片他是老手了，可不是嗎，前排中央他已經站過好幾次。

安倍喜孜孜的另一原因，是兩星期前自民黨總裁選舉擊敗石破茂，總裁大位未來若是一帆風順，安然再做三年直至2021年不成問題。這樣，2006年他首次拜相前夕發行，當年在日本列島熱賣的《邁向美麗之國》裏的願景，就有多三年時間爭取實現。

日本政壇這12年來似乎只得一個安倍晉三，相當乏味。儘管日本在安倍兩任首相之間的五年，出過福田康夫、麻生太郎、鳩山由紀夫、菅直人、野田佳彥五個首相，然而這五年五首相，在經濟低迷、救災不力、內外紊亂的情況下，在扶桑上空一閃而過。

到了最後，養好了身體的安倍2012年重出江湖，日本政治從此進入安倍時代，無人能攖其鋒。從年前有意挑戰的岸田文雄，到這次自民黨總裁選舉的石破茂，未戰先退或單挑失手，所謂「安倍一強」和「安倍一色」之說，便是來自如斯背景。

安倍─自民體系的超穩定結構，在投票選擇越來越少的選舉年代，變成唯一選擇。永田町首相官邸主人，過去六年一直沒有換，在黨總裁連任得利後，安倍還會留在那裏三年，可望成為任期最長首相。

鶴立雞群 受年輕人擁戴

安倍晉三並不是最有能力的日本首相，論對日本貢獻，經濟發展不如50年代的吉田茂和60年代的池田勇人；對美外交不及外祖父岸信介、日中關係比不上70年代的田中角榮；辦理外務能力不及繙譯出身的宮澤喜一；治政勤懇比不上累死任內的小淵惠三。

可是，就在日本上一代政治家老死退去、新一代未接上手之際，卻只有安倍一人鶴立雞群。日本經濟泡沫爆破逾廿載，來到他的時代已是疲不能興，反正朝中無人，選民心忖不妨給這將門之後一個機會。

安倍登場之時，日本經濟困在谷底多年，他推出安倍經濟學，日本經濟竟從L型改呈見好勢頭。到底這是巧合抑或安倍經濟政策真有效用，至今無人能夠說得明白。

不過，事實是年輕一代受惠最大也最擁護安倍，《朝日新聞》今年七月的大型民調說明這一趨勢：18至29歲的受訪者，只有8%看報紙，其他的都是從網絡獲取政治和社會新聞；社交媒體用戶對安倍支持度最高，支持度最低是報紙讀者──熟口熟面？特朗普治下的美國，也是這樣。

欲成美貿易體系最後拼圖

這種「安倍一強」政治氛圍，剛好給安倍晉三空間實踐《邁向美麗之國》的倡議。手上的是文藝春秋出版社的文庫本，連前言後記232頁，薄薄的一部小書。但是篇幅安排可見安倍的世界觀，第一章是「我的原點」，從自由主義講到保守主義；第二、三章都是圍繞日本的國家理念。

第四章開始講外交，「日美同盟構圖」，第五章是「日本與亞洲，之後中國」，其後兩章是日本少子化和教育議題。值得一提的是第五章，安倍提出「日印澳美」聯合。

當中，印是印度，澳是澳洲，用安倍的說法，「自由、民主主義、基本人權、法治」是四國共同的普世價值。安倍這書成於2006年7月，事隔12年，日本在外交上的走向，依然跟循書中所言，在美日關係大框架底下，亞太地區以美日澳印為外交核心，自成體系；與中國關係則是政經分離原則。

因此，外交上，安倍晉三在美日關係為最主要利益之下，以美國是瞻。安倍在特朗普上台後，二人單是在各種場合的會面就有8次、通電話至少26次，在數字上，美日關係呈現出來的是密切往來。

在特朗普重塑美國外貿關係的翻天覆地言語和操作當中，安倍讓日本處於一個盡量不陷於被動的位置：美國在與歐盟簽約停戰、與南韓簽署協議、與加拿大和墨西哥簽訂自由貿易協定之後，日本才開始與美國啟動貿易談判。

日本此舉，是立心成為美國的世界貿易砌圖最後一塊，在特朗普向北京展示貿易聯盟這一着，日本扮演不可或缺吃重角色。日本除了展示政治地位與別國不同，還有是在實利上，在與美國談判時盡量壓價。

同一時間，安倍晉三打點行裝準備出訪中國。雖然日前傳出消息，中國要求安倍調整訪問日期，從本月23日到訪，改成24日或25日到達。據報道，安倍原本是23日抵京，當天亦是《中日和平友好條約》生效40周年。

一兩天的日期更改，相信安倍不會改變出行計劃，畢竟這是他可向國內交代的外交成績表。

可以預料，相比1972年同樣也是秋季訪華的田中角榮，安倍此行應該不會像田中那次捧回毛澤東送的《楚辭集注》；今次日本商界也會試探中國巿場的水溫，但不是當年日航與全日空爭着接載田中訪問團到北京的熱度。

1972年的訪問有一則消息，田中抵京後詩興大發寫了一首詩，大抵安倍這次亦沒有田中昔年的雅興吧。

安倍時代延續到幾時，是安倍晉三連任自民黨總裁後的日本政治話題。若是此刻沒有答案，《邁向美麗之國》政經主張的實現，將是安倍任期的時間表。三年後安倍縱然不再是首相，他的倡議依然可以持續。

80年代中曾根康弘下台後，在竹下登擔任首相的同時，他老人家照樣出來推動外交，那時叫二元外交，只要手上派系人多勢眾，有先例可援。

安裕

下一則
下一則
范冰冰為何獲放生？ (潘小濤)